\chapter{Manipulace se sypkými materiály}

Jedním z hlavních cílů této práce je ověřit možnosti platformy Acouman pro manipulaci se sypkými materiály. Již existuje software pro vytváření tlakových bodů a já se jej pokusím použít na různé sypké materiály a budu pozorovat, jak se budou chovat.

Rád bych replikoval úspěšný projekt \emph{Ghost Touch}\cite{GhostTouch}, kde bylo využito sypkého materiálu jako interaktivního kreslícího plátna. Stejně jako v platformě Acouman bylo 256 akustických měničů řízeno signálem 16$V_{pp}$ a pomocí vytvořených tlakových bodů bylo možné kreslit různé tvary. Jako nejlepší interaktivní materiál byly zvoleny jemné piliny, jelikož jsou velmi lehké. Bylo možné nejen kreslit obrazce myší, ale i přímo prstem na plátno. Skrze zpracování obrazu potom program vyhodnotil, jakou trajektorii tlakového bodu zvolit, aby byl obrazec zkopírován.

Mým cílem bylo replikovat kreslení obrazců a pokud by se povedlo tvarovat tlakové pole dostatečně přesně, bylo by dále možné úlohu rozšířit na stavění 3D objektů. Začal jsem tedy s experimenty s jedním tlakovým bodem.

\section{Experimenty}

Provedl jsem experimenty s několika různými běžně dostupnými materiály: hrubá mouka, hladká mouka, krupička, sůl a jemné piliny.

\subsubsection*{Hrubá mouka a krupička}

\textbf{Hrubá mouka a krupička} se chovaly velmi podobně - jejich zrna jsou přibližně stejné velikosti a váhy. Krupičku jsem zkoušel použít, jelikož se o trochu lépe sype, ale rozdíl bohužel nebyl téměř znát. Tlakový bod zdvihl tenkou vrstvu mouky, ta levitovala nad tlakovým bodem a o trochu se posunula ve směru pohybu tlakového bodu. Následně zpod vrstvy tlakový bod vyklouzl a vrstva se opět položila. Když jsem nechal kroužit tlakový bod po kružnici, postupně byla kružnice do mouky nakreslena, ale po jejím obvodu se kupily hromádky mouky. Výsledek takového kroužení můžeme pozorovat na obrázku $\ref{fig:mouka_tvar}$.

\subsubsection*{Hladká mouka}

\textbf{Hladká mouka} se chovala výrazně jinak než ostatní materiály, zůstávala k pohybu tlakového bodu netečná. Toto chování připisuji velikosti jednotlivých zrn mouky, která byla moc malá na to, aby pocítila rozdíl tlaku na svých stranách a pohybovala se. Dalším faktorem může být přirozená "lepivost" mouky, která na této malé úrovni převážila sílu tlakového pole.

\subsubsection*{Sůl}

\textbf{Sůl} se chovala podobně jako hrubá mouka, ale její zrna byla větší a těžší. Tlakový bod ji tedy nedokázal udržet ve vzduchu a sůl se s ním pohybovala po povrchu. Při pohybu tlakového bodu se na povrchu sůl stále trochu kupila, přesto po delším kroužení vytvořila kružnici. Manipulace se solí byla nicméně velmi pomalá.

\subsubsection*{Piliny}

\textbf{Piliny} měly ze všech použitých sypkých materiálů největší úspěch. Jelikož byly částečky velmi lehké, nechaly se tlakovým bodem snadno posunout. Bohužel se u pilin projevil stejný jev jako u hrubé mouky, to jest levitace hromádek pilin, zde ale ve větším měřítku. Tlakový bod zdvihl vrstvu pilin a nesl ji s sebou, přičemž cestou se na vrstvu nabalovaly další piliny a nesená hromádka rostla. Stejně jako u hrubé mouky byla kružnice do pilin po čase vykreslena, ale pro detailnější nebo přesnější kresbu do pilin je stávající tlakový bod nepoužitelný. Foto z kroužení v pilinách je na obrázku $\ref{fig:piliny}$. V levé části je vidět levitující hromádka pilin, bohužel je lehce rozmazaná, jelikož rotovala velkou rychlostí.

\begin{figure}[bth]
    \centering
    \includegraphics[clip, trim=1300 1000 1000 1000, width=9.5cm]{./pictures/mouka_tvar_po_krouzeni_bodem.jpg}
    \caption{Nakreslená kružnice v hrubé mouce}
    \label{fig:mouka_tvar}
\end{figure} \noindent

\begin{figure}[bth]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=\linewidth]{./pictures/piliny_snapshot.png}
    \caption{Kružnice v pilinách, levitující hromádka pilin}
    \label{fig:piliny}
\end{figure} \noindent

\section{Diskuse k experimentům}

Stávající tlakový bod je pro manipulaci se sypkými materiály téměř nepoužitelný, tlakové maximum je obklopeno tlakovým minimem, které nepříjemně ovlivňuje materiál a komplikuje tak manipulaci. V grafu rozložení tlaku na obrázku $\ref{fig:pressure_point}$, který jsem převzal z \cite{AcouManMatous}, je vidět, že je tlak okolo tlakového bodu zvlněn a vytváří oblasti lokálního tlakového minima. Na obrázku je maximum velikosti 2500\,Pa, nicméně já byl nucen použít vyšších tlaků, aby bylo možné se sypkými materiály pohybovat (od 3000\,Pa do 5000\,Pa). U těchto vyšších tlaků se dá očekávat ještě výraznější zvlnění, které již pravděpodobně nebude vytvářet pravidelné soustředné kružnice kvůli rozložení akustických měničů do pravoúhlé mřížky.

Komplikace spočívají ve zdvihování materiálu do vzduchu a ve vytváření kupiček v okolí tlakového bodu. Tento problém by bylo možné vyřešit pomocí jiného tvarování tlakového bodu, pokud by se povedlo vytvořit vír, bylo by možné materiál odvrhávat pryč od tlakového bodu a pohodlněji kreslit do vrstvy sypké hmoty. Další možností by bylo použít tlakový bod s menší hodnotou maximálního tlaku, aby se netvořilo takové zvlnění. V tom případě by bylo potřeba nalézt opravdu velmi lehký sypký materiál, aby jím bylo možné pohybovat pomocí nižšího tlaku.

\begin{figure}[tbh]
    \centering
    \includegraphics[clip, width=0.8\linewidth]{./pictures/pressure_point.png}
    \caption{Rozložení tlaku v okolí tlakového bodu, převzato z \cite{AcouManMatous}.}
    \label{fig:pressure_point}
\end{figure} \noindent